\chapter{Conclusão}\label{chap:conclusao}

A extração de informações de interesse de grandes conjuntos de dados é uma atividade complexa e trabalhosa. Essa complexidade aumenta ainda mais ao se lidar com dados que apresentam variedade entre os tipos de atributos e irregularidades. A abordagem adotada neste trabalho para tratar esses problemas foi a construção de um banco de dados capaz de corrigir inconsistências dos dados e centralizar as informações adquiridas esparsamente em diversas fontes.

Para a construção deste banco de dados diversas atividades foram realizadas, como a detecção e correção de valores incorretos e a criação de correspondências entre conjuntos de dados. Além disso, este banco viabiliza análises que os arquivos obtidos individualmente não são capazes de fornecer. Um exemplo deste tipo de análise seria avaliar as características de um candidato ao longo de diversas eleições.

Devido aos problemas encontrados na confecção do banco de dados e ao prazo curto para execução das tarefas, não foi possível realizarmos exaustivas análises sobre os dados. Muitas das informações coletadas e formatadas acabaram não sendo utilizadas, mas ficam disponíveis para futuras análises. Por exemplo, registrou-se as coordenadas geográficas de todas as cidades brasileiras, informação que viabilizaria a construção de representações visuais com coerência cartográfica. Porém, em nenhum momento esta informação foi utilizada. 

Restringiu-se a investigação dos dados sobre dois aspectos: a relação entre candidatos e resultados de eleições; e entre candidatos e financiamento de campanha. Trabalhos futuros poderiam tratar outros aspectos dos dados. Por exemplo, é provável que o cenário eleitoral varie entre diferentes cargos, logo seria necessário realizar análises individuais para cada um desses. 

Por meio do uso da informação mútua foi possível inferir alguns dos fatores que contribuem para o sucesso de um candidato em sua campanha. Algumas conclusões óbvias foram obtidas, como a influência do orçamento do candidato e sua ocupação no resultado da eleição. Foi possível também alcançar conclusões não tão diretas, como por exemplo que a escolaridade do candidato tem pouca relação com seu sucesso. Lembrando que esta observação pode ser afetada pelo fato de candidatos não atualizarem seus níveis de escolaridade, como informado nas fontes dos dados.

Os resultados obtidos pela análise da informação mútua são influenciados pela maneira que os dados contínuos são discretizados. Métodos de discretização que considerassem a distribuição dos itens entre as classes de atributos poderiam ser de grande valia, pois viabilizariam a análise de novos atributos da base de dados, como a cidade do candidato e sua coligação. No entanto, devido a questões de complexidade de implementação, métodos mais simples foram utilizados.

Investigou-se mais a fundo um dos principais aspectos do cenário eleitoral brasileiro, o financiamento de campanha. Com base na análise sobre um grafo de doadores em comum dos candidatos foi possível verificar que as ideologias dos partidos políticos pouco influenciam os interesses dos financiadores. Esta constatação revela uma característica do atual estado da democracia brasileira que pode ser preocupante. 

Existe no Brasil diversas leis federais e estaduais que provém incentivos fiscais à pessoas físicas e jurídicas que realizam doações~\cite{idis}. A Lei 8.313~\cite{Lei8313}, por exemplo, prevê para pessoas físicas uma redução no imposto de renda equivalente a 80\% do valor da doação. Muitas organizações utilizam doações dedutíveis de impostos como fonte de captação de recursos~\cite{abong}. 

No entanto, nenhuma lei ou artigo prevê a concessão de incentivos fiscais a doações para candidatos a cargos políticos. Logo, a única explicação lógica para alguma empresa ou pessoa investir na campanha de um candidato é a esperança de que se aquele candidato obtiver sucesso, certos benefícios serão recebidos em troca. 

Assim, candidatos pertencentes a partidos concorrentes, mas que têm doadores em comum, deverão favores às mesmas entidades. Logo, seus mandatos serão orientados pelas mesmas obrigações. Então, em uma eleição onde os principais candidatos têm doadores em comum é como se os eleitores tivessem apenas uma opção de voto. Com tal condição, o uso do termo democracia é questionável. 

Este trabalho poderia usufruir de especialistas da área política, como cientistas sociais. Assim, seria possível obter conclusões mais fundamentadas e justificadas. De qualquer modo, é possível afirmar que o banco de dados construído neste trabalho fomenta análises do cenário político brasileiro, de modo que outros trabalhos poderão utilizá-lo como ponto inicial para outras análises. 

\section{Considerações sobre o Curso de Graduação}

O curso de computação mudou muito desde meu ingresso e talvez por isso eu não seja muito apto à realizar uma crítica da situação atual do curso. Aprovo a preocupação em reformular a grade do curso em busca de aproveitar melhor o tempo dos alunos na universidade. 

Tenho observado uma certa falta de interesse por parte de alguns alunos, fato que reduz a motivação dos professores. Um fato que pode ter agravado essa situação foi uma modificação na Fuvest, a qual uniu Engenharia Elétrica e Ciência da Computação na mesma carreira. Por outro lado, alguns professores devido a diversos motivos, como a falta de tempo, não conseguem preparar ou lecionar uma aula interessante aos alunos.

Uma situação que me surpreendeu nesta instituição foi o número de alunos em algumas turmas. Não foram poucos os semestres que haviam mais de 70 alunos na sala de aula. Acredito que tal situação impossibilita o aprendizado de alto nível proposto pela USP. Tenho em mente que essa questão envolve aspectos financeiros, políticos e inclusive sociais, no entanto, deve-se buscar aproveitar ao máximo os recursos disponíveis para manter a qualidade no ensino.

