\begin{resumo}
  
A capacidade de armazenamento de dados alcançada pelo atual desenvolvimento            tecnológico viabilizou a muitas empresas e instituições registrar dados relativos aos  seus negócios em busca de obter melhores resultados e respostas de seus serviços.      Atualmente, muitas dessas empresas e instituições obtêm bons resultados com a          exploração de suas bases de   dados. Um exemplo conhecido são os supermercados e o comércio em geral, que buscam extrair padrões e tendências dos dados de seus clientes  de modo a obter melhores vendas. Muito têm  se trabalhado na exploração de dados    comerciais e científicos, mas pouco na exploração de dados políticos e sociais. Com o  intuito de aprofundar o estudo desse tipo de dados, em especial de dados eleitorais,   este trabalho utilizou representações visuais e técnicas de teoria de informação para  identificar padrões e revelar quais fatores influenciam as eleições brasileiras.  Apontou-se características e peculiaridades das eleições em diversos níveis de        granularidade, como em nível nacional e regional. Avaliou-se como os candidatos se relacionam no aspecto de financiamento de campanha e como este fator pode influenciar
os resultados. Essas análises foram viabilizadas pela construção de um robusto banco de dados que é responsável por centralizar toda a informação adquirida esparsamente em diversas fontes. Este banco de dados juntamente com as análises realizadas resultam nas principais contribuições deste trabalho, de modo que podem ser utilizadas como ponto de partida para trabalhos futuros.

\end{resumo}
